\newcommand{\nom}{Devoir surveillé}
\newcommand{\sequence}{03}
\newcommand{\num}{03}
\newcommand{\type}{DS}
\newcommand{\descrip}{Fait le 20/03/2018}
\newcommand{\competences}{Alg-C3: concevoir un algorithme répondant à un problème précisément posé
\\ & Alg-C11: traduire un algorithme dans un langage de programmation}

\input{../../headers/dsinfoheaders.tex}

\begin{center}
 \Large Toutes les fonctions du script vont être étudiées.
\end{center}

Remarque : En cas de blocage, vous avez la possibilité de faire appel à un enseignant. Vous serez limité à une demande pour toute la durée de l'épreuve.

~\

L'objectif du script que vous allez réaliser est de résoudre le système d'équations suivants en utilisant la méthode du pivot de Gauss :

~\

$\left\{
\begin{array}{r c l}
3.x+2.y-3.z &=& 5\\
2.x+3.y+8.z &=& 4\\
x+2.y-7.z &=& 11
\end{array}
\right.$

~\

Votre travail consiste alors:

\begin{enumerate}
 \item À créer une fonction \verb?recherche_pivot(A, i)? qui recherche le pivot dans la matrice A à partir de la ligne i, le résultat sera un entier correspondant à la ligne de  la matrice qui correspond au pivot,
 \item À créer une fonction \verb?permutation(A,i,j)? qui permute les lignes \verb?i? et \verb?j? de la matrice ou du vecteur A, la fonction ne renverra rien mais permutera simplement les lignes,
 \item À créer une fonction \verb?transvection(A,i,j,x)? qui effectue une transvection de la ligne \verb?i? à partir de la ligne \verb?j? (qui contient le pivot) en utilisant le rapport \verb?x?. La résolution du pivot de Gauss s'effectuera en rendant la matrice \verb?A? \textbf{triangulaire}. La fonction ne renverra rien mais effectuera simplement la transvection,
 \item À créer une fonction \verb?triangle(A,b)? qui résout un système d'équations à partir d'une matrice \verb?A? \textbf{triangulaire} et d'un vecteur solutions \verb?b?. Le résultat sera renvoyé sous la forme d'une liste ou d'une array numpy,
 \item À créer une fonction \verb?resolution_systeme(A,b)? qui permet de combiner l'ensemble de ces fonctions afin de résoudre le système d'équations défini précédemment. Le résultat sera fourni sous la forme d'une liste ou d'une array numpy.
\end{enumerate}

~\
 
Contraintes:
\begin{itemize}
 \item Le script devra être intitulé \verb?NOM_Prénom.py? en remplaçant NOM et Prénom par votre nom et votre prénom,
 \item Un script \textbf{automatique} va tester ces fonctions une à une, ainsi, si une ou plusieurs fonctions ne sont pas abouties, le script validera celles qui fonctionnent,
 \item La résolution du problème pourra être effectuée en utilisant la bibliothèque numpy ou pas,
 \item L'utilisation de la fonction \verb?linalg.solve? est interdite,
 \item Il n'est pas demandé d'afficher des \verb?print? intermédiaires.
\end{itemize}


%-1.742857142857143, 4.171428571428572, -0.6285714285714287


\end{document}